【豆腐沙中綫●蘋果獨家】紅館、都會海逸也沉降 多處現裂紋

繼土瓜灣站和會展站後，沙中綫紅磡站亦有沉降。本報取得一份2015年由屋宇署撰寫的文件，列出工程4項違規行為，包括紅磡體育館及都會海逸酒店沉降超標，直指有結構安全隱患。本報今早到現場視察，發現酒店下層停車場有多達20條長逾2米的裂縫。有立法會議員認為，政府應交代清楚紅磡站周邊建築物的沉降情況，擔心會如會展站般，「搬龍門（修改沉降指標上限）就當冇事。」

記者 趙雅婷、梁御和

本報取得屋宇署於2015年5月向鐵路拓展處發送的「不合格摘要」，當中列出沙中綫紅磡站工程4項違規行為，包括連續牆工程與圖則不一致及偏離獲批方案、支撐現有紅磡站的臨時加建鋼樑未經批准被剪、紅館、都會海逸酒店及紅磡站沉降超標，摘要指該些違規行為揭露地盤管理漏洞，須盡快改善；同時地盤沉降有上升趨勢，擔心工程計劃出現問題，並指明路政署及港鐵討論有關事件。

摘要指，自2014年12月起，港鐵發現紅磡站有多個位置出現損毀跡象（Sign of Distress Identified），但無向路政署報告；屋宇署分別於2014年12月及翌年1月獲悉都會海逸酒店及紅館沉降超標，指沉降超標影響結構安全，當時正等候調查及補救措施。

記者今日到現場視察，發現都會海逸酒店下層的停車場牆壁約有20條超過2米長的裂痕，部分長達3米，其中約5條有修補過的痕跡，另外有4條裂痕上的裂縫監測片仍未拆除。

本報翻查港鐵今年8月向立法會提交沙中綫車站的沉降數據，當中紅磡站截至今年5月的數據，沒有顯示樓宇沉降超出標準，公民黨立法會議員陳淑莊擔心情況如會展站翻版，「搬龍門（修改沉降指標上限）就當冇事。」她指紅館及酒店均有大量人流，沉降會影響公眾安全，政府應清楚交代現況。

除了沉降外，摘要亦提及到港鐵於2015年5月向屋宇署提交報告，指支撐現時紅磡站大堂的部分臨時鋼樑未經批准被剪，影響公眾安全及違反建築物規例。報告附有一張照片，顯示該鋼樑末端有一部分被剪去。

資深土木工程師倪學仁看過摘要，解釋指紅磡站須於地底擴建兩層月台，因此須另外加建臨時鐵板及鋼樑支撐現有紅磡站大堂，「鋼樑上面應該有一塊鐵板，頂住宜加個車站大堂」，而報告中的照片顯示鐵板被切開一個洞，而該支撐鋼樑被截去一小段，「理論上係絕對唔可以咁做，有可能會影響承載力」，惟他表示，有關鋼樑的補救措施十分容易，「焊返啲鐵落去就得」，他強調摘要的資料不足，未能估計受影響範圍。

陳淑莊批評剪短支撐鋼樑是妄顧乘客安全，「好無恥、好過份」，她表示，沙中綫工程在現時紅磡站地底進行，而該臨時支撐鋼樑在未經批准的情況下被剪，擔心會影響車站的結構安全，「地底嘅工程一直進行緊，地面又不斷有人行緊，會唔會有影響呢？」惟報告未有詳細交代剪去支撐鋼樑的資料，「屋宇署交咗呢份報告之後，政府、港鐵同禮頓到底做咗啲咩補救措施？」

屋宇署指為免影響紅磡站獨立調查委員會的工作，現階段不公開評論港鐵及承建商有否履行署方要求。康文署、港鐵及都會海逸酒店於截稿前均未有回覆

屋宇署2015年5月向鐵路擴展處提交「不合格摘要」，列出沙中綫紅磡站工程4項違規行為，包括紅館及都會海逸酒店自2014年12月沉降超標。謝榮耀攝(蘋果日報)

推

期待第一滴血

唔好問

抵死

支國建築害全家

蛇頭到左尖沙咀 隻龜要落海返去護蛋lu

没事兒

酒店實民事告鳩你賠償

冧左先算喇屌, 成個紅磡站陸沉就最好

真係唔出事政府都唔會驚

冧港資物業政苦一定唔理你
調查委員會查返廿年先
如果外資就唔同講法啦

演唱會變小巨蛋咁唔畀跳

政府痴左條線 直頭咩都唔理起撚左先
香港比人睇死唔敢反抗